\chapter*{‌پیوست ۲}
\markboth{۲ پیوست}{}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ پیوست ۲ }
% براي شماره‌گذاري روابط، جداول و اشكال موجود در پيوست‌ از ساختار متفاوتي نسبت به متن اصلي استفاده مي‌شود كه در زير به‌عنوان نمونه نمايش داده شده‌است. 

\section*{\lr{FreeRTOS}
}
سیستم عامل در واقع برنامه ایست که به اجزای  سخت افزار دسترسی دارد و یک سری سرویس به بقیه برنامه ها ارائه می‌دهد.سیستم عامل باعث می‌شود که برنامه ها مستقل و قابل توسعه و همچنین قابل نگهداری شوند.زیرا تمام برنامه ها به سخت افزار و منابع نیاز دارند و این سیستم عامل است که سخت افزار را نوبت دهی می‌کند و منابع را کنترل میکند و در واقع می‌توان گفت تا حد خوبی این کار از دید برنامه ها پنهان است.در واقع سیستم عامل باعث می‌شود ما بتوانیم روی یک سخت افزار چند برنامه با هم در حال اجرا داشته باشیم.
\\
ریزکنترل کننده ها سخت افزار هایی هستند که در دل خودشان یک رم،فلش، تعدادی مدار واسط و پردازنده هستند اما این منابع بسیار محدود و کم هستند.یکی از سیستم عامل هایی که بسیار سبک و ساده نوشته شده و در واقع کرنل آن از سه فایل تشکیل شده است
\lr{FreeRTOS}
می‌باشد.این سیستم عامل یک زمان بند
\footnote{\lr{Schedular}}
دارد که با توجه به اولویت تسک ها و وضعیت سمافور ها و ... تسک هارا مدیریت میکند و همچنین به نوعی میتوان گفت از واحد مدیریت مموری
\footnote{\lr{Memory Management Unit(MMU)}}
بهره مند است.در واقع این واحد به صورت نرم افزاری وجود دارد.
\\
بنابراین میتوان گفت علت اصلی استفاده از این  سیستم عامل ساختار یافته تر کردن برنامه است زیرا می توان  به طور همزمان چند ترد به صورت جداگانه  داشت و فرض کرد که همه آنها به صورت موازی جلو می‌روند و کار خود را به درستی انجام می‌دهند.
\\
سیستم عاملی ریل تایم است که بتواند تضمین کند که با توجه به اولویت آن تسک انجام آن تسک از یک مقدار مشخص بیشتر نمی‌شود.
\\
از ویژگی های این سیستم عامل علاوه بر سبک بودن می‌توان به داشتن قابلیت هایی مثل 
سمافور
\footnote{\lr{Semaphore}}
،میوتکس
\footnote{\lr{Mutex}}
،کیو
\footnote{\lr{Queue}}
،فایل سیستم فت 
\footnote{\lr{FAT File system}}
و ... اشاره کرد  که برای کسانی که میخواهند برنامه های پیچیده تری را روی ریزکنترل کننده ها بنویسند این زیرساخت را فراهم می‌کند.برای مثال تصور کنید در سیستم هم نیاز به کار با حافظه 
\lr{SD}
با فایل سیستم 
\lr{FAT}
و همچنین استفاده از نمایشگر و تعدادی زیاد دیگر فانکشن باشد و همچنین در این میان بخواهد یک رابط کاربری مناسب نیز پیاده سازی شود،بدون چنین سیستم عاملی کار بسیار سخت می‌شود و همچنین خوانایی از دست می‌رود و توسعه نیز رفته رفته بسیار دشوار میشود اما با حضور چنین سیستم عامل هایی می‌توان همچنان به صورت ریل تایم کار های مد نظر را به صورت ماژولار و موازی انجام داد و پروژه های بزرگ تری را پیاده کرد.البته شاید در بعضی کار های بسیار بسیار دقیق از این سیستم عامل  نتوان استفاده کرد اما در بسیار از کار ها استفاده از چنین سیستم عاملی شدنی است و همچنین بعضی از کار ها که ظاهرا نشدنی است با یک طراحی مناسب شدنی می‌شود یعنی باید واقعا هر تسک اولیت درستی قرار داده شود و از سمافور برای کنترل تسک ها به خوبی استفاده شود.همچنین از یک زاویه دیگر سرعت توسعه دهنده را بسیار افزایش می‌دهد هم در نوشتن برنامه مورد نظر و هم در رفع ایراد هایی که پیش می‌آید.
\cite{freertos}